migrations avec alembic
=======================

.. warning ::

    Les migrations ne sont pas appliquées à une nouvelle installation. Ne pas
    compter dessus pour initialiser la BDD. Pour ça, regarder du côté du
    `script populate/syncdb`_.


.. _script populate/syncdb: https://framagit.org/caerp/caerp/-/blob/master/caerp/models/populate.py

Créer des migrations
---------------------

.. note ::

    Il est possible de grouper **schema migration** et **data migration** dans
    un même fichier de migration si pertinent.



Évolution de structure de la BDD (schema migration)
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

.. warning ::

    La création de nouvelle table est automatique et ne nécessite pas de migration.


Dans l'ordre :

1. Modifier les modèles (ex: ajout/retrait/renommage de colones).
2. Créer une migration avec détection auto des modifications

   .. code-block:: console

        caerp-migrate development.ini revision --m 'Description de la migration'

3. Faire le ménage dans les changements détectés pour ne garder que ceux
   pertinents, dans le ``upgrade()`` comme dans le ``downgrade()``… Ou carrément
   de modifier ce qu'a détecté alembic, car il a ses limites (ex: ne détecte pas
   le renommage de table).


Évolution des données (data migration)
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

En général il est plus simple de partir d'une migration vide :

.. code-block:: console

    caerp-migrate development.ini revision --empty --m 'Description de la migration'


.. note::

    ``op.execute()`` et ``conn.execute()`` permettent d'exécuter du code SQL
    tous les deux. ``op.execute()`` demande moins de code (on gagne le
    get_bind) mais ne permet pas de récupérer le résultat de la requête. Pour
    les ``SELECT`` il faut donc utiliser ``conn.execute``

Quelques conseils pour les **data migrations** :

* Même si c'est tentant, ne pas importer les modèles dans les migrations (car
  aucune garantie de leur stabilité dans le temps), mieux vaut faire du SQL
  brut. Exception : le modèle ``caerp.models.config.Config`` dont on sait qu'il
  ne bougera pas trop.
* Ne pas oublier ``mark_changed(session)`` et ``session.flush()`` après un
  ``*.execute()`` sans quoi les modifications opérées dans la migration
  seront sans effet…
* Tenter de limiter le nombre de requêtes (éviter les boucles avec un
  ``execute()`` à chaque tour). C'est toujours ça de temps de déploiement /
  mise à jour gagné…

Liens
-----

* Doc de ``op.execute()`` : https://alembic.sqlalchemy.org/en/latest/ops.html?highlight=execute#alembic.operations.Operations.execute
